<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_Lusiadas.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Os Lusíadas</title>
                <author>Luís de Camões</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>António Gonçalves</publisher>
                <date>1572</date>
                <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Edição de Os Lusíadas com o pelicano à direita no frontispício.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart>OS <lb/>LVSIADAS</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor><lb/>de Luis de Ca-<lb break="no"/>moẽs.</docAuthor>
                <docImprint><lb/>COM PRIVILEGIO <lb/>REAL. <lb/>Impressos em
                        <pubPlace>Lisboa</pubPlace>, com licença da <lb/>sancta lnquisição, &amp; do
                        Ordina-<lb break="no"/>rio: em casa de <name>Antonio <lb/>Gõçaluez</name>
                    Impressor. <lb/><date>1572</date> .</docImprint>
            </titlePage>
            <pb/>
            <div type="AlvaraRegio">
                <p>EV elRtey faço saber aos que este Aluara virẽ <lb/>que eu ey por bem &amp; me
                    praz dar licença <lb/>a Luis de Camẽes pera que possa fazer im- <lb break="no"
                    />primir nesta cidade de Lisboa hũa obra em <lb/>Octaua rima chamada Os
                    Lusiadas, que cõ <lb break="no"/>tem dez cãtos perfeitos, na qual por ordem
                    <lb/>poetica em versos se declarão os principaes <lb/>feitos dos Portugueses nas
                    partes da India depois q̃ se desecobrio <lb/>a nauegação pera ellas por mãdado
                    del Rey dom ManoeL meu <lb/>visauo q̃ sancta gloria aja, &amp; isto com
                    priuilegio pera que em tẽ- <lb break="no"/>po de dez annos que se começarão do
                    dia q̃ se a dita cbra acabar <lb/>de imprimir em diãte, se não possa imprimir nẽ
                    vender em meus <lb/>reinos &amp; senhorios nem trazer a elles de fora, nẽ leuar
                    aas ditas <lb/>partes da India pera se vẽder sem licẽça do dito Luis de Camões
                        <lb/><supplied reason="ilegível">ou da</supplied> pessoa que pera isso seu
                    poder tiuer, sobpena de quẽ o con <lb break="no"/><supplied reason="ilegível"
                        >trar</supplied>io fizer pagar cinquoẽta cruzados &amp; perder os volumes
                    que <lb/>imprimir, ou vender, a metade pera o dito Luis de Camões, &amp; a
                    <lb/>outra metade pera quem os acusar. E antes de se a dita obra ven <lb
                        break="no"/>der lhe sera posto o preço na mesa do despacho dos meus Desem
                        <lb break="no"/>bargadores do paço, o qual se declarará &amp; porá impresso
                    na pri- <lb break="no"/>meira folha da dita obra pera ser a todos notorio, &amp;
                    antes de se <lb/>imprimir sera vista &amp; examinada na mesa do conselho geeral
                    <lb/>do sancto officio da Inquisiçam, pera com sua licença se auer de
                    <lb/>suprimir, &amp; se o dito Luis de Camões tiuer acrecentados mais <lb/>algũs
                    Cantos, tambem se imprimirão auendo pera isso licença <lb/>do sancto officio,
                    como acima he dito. E este meu Aluara se <lb/>imprimirá outrosi no principio da
                    dita obra, o qual ey por bem <lb/>que valha &amp; tenha força &amp; vigor, como
                    se fosse carta feyta em <lb/>meu nome, per mim assinada, &amp; passada por minha
                        Chancel-<lb break="no"/>laria, sem embargo da Ordenaçam do segundo livro,
                    titulo xx. <lb/>que diz que as cousas cujo effeito ouuer de durar mais que hum
                    <lb/>anno passem per cartas, &amp; passando per aluaras não valham.
                        <lb/><name>Gaspar de Seixas</name> o fiz em Lisboa, a vinte &amp; quatro
                    dias do mes <lb/>de Setembro, de M. D. LXXl. <name>Iorge da Costa</name> o fiz
                    escreuer.</p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="LicencaSantoOficio">
                <p><lb/>VI por mandado da sancta &amp; geral inquisição estes dez <lb/>Cantos dos
                    Lusiadas de Luis de Camões, dos valerosos <lb/>feitos em armas que os
                    Portugueses fizeram em Asia &amp; <lb/>Europa, &amp; não achey nelles cousa
                    algũa escandalosa, nem <lb/>contraria â fee &amp; bõs costumes, somente me
                    pareceo que era <lb/>necessario aduertir os Lectores que o Author pera encarecer
                    <lb/>a difficuldade da nauegaçam &amp; entrada dos Portugueses na <lb/>India,
                    vsa de hũa fição dos Deoses dos Gentios. E ainda que <lb/>sancto Augustinho nas
                    suas Retractações se retracte de ter <lb/>chamado nos livros que compos de
                    Ordine, aas Musas Deo- <lb break="no"/>sas. Toda via como isto he Poesia &amp;
                    fingimento, &amp; o Au- <lb break="no"/>tor como poeta, não pretenda mais que
                    ornar o estillo Poeti- <lb/>co, não tiuemos por inconueniente yr esta fabula dos
                    Deoses <lb/>na obra, conhecendoa por tal, &amp; ficando sempre salua a ver- <lb
                        break="no"/>dade de nossa sancta fee, que todos os Deoses dos Gentios sam
                    <lb/>Demonios. E por isso me pareceo o Liuro digno de se impri- <lb break="no"
                    />mir, &amp; o Autor mostra nelle muito engenho, &amp; muita eru- <lb break="no"
                    />dição nas sciencias humanas. Em fe do qual assiney aqui. <lb/><name>Frey
                        Bertholameu <lb/>Ferreira</name>.</p>
            </div>
            <pb/>
        </front>
        <body>
            <div type="canto" n="1">
                <head>OS LVSIADAS <lb/>DE LVIS DE <lb/>CAMÕES.</head>
                <lb/>
                <head>Canto Primeiro</head>
                <lg type="estrofe" n="1"> </lg>
                <lg type="estrofe" n="2"> </lg>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
